\section{Conceitos}

\subsection{Governaça}

Governança pode ser definida como o sistema pelo qual as organizações 
são monitoradas, envolvendo o relacionamento entre todos os integrantes.
%
Em suma, é um conjunto de recomendações objetivas que alinham
interesses na intenção de preservar e otimizar o valor da organização,
ou seja, também pode ser entendido como conjunto de processos que regulam
a maneira como uma organização é dirigida e estuda as relações entre 
os diferentes atores que a compõe~\cite{morth2004soft}.

O conceito de governança não é novo e, segundo relatório da ONU
(Organizações da Nações Unidas), significa o processo 
de tomar decisões e o processo de escolher as decisões que serão implementadas.
%
Governança pode ser usada em diferentes contextos, seja corporativo, de governo ou 
local.

Mais especificamente, para tecnologia da informação, um sistema de governança
estabelece mecanismos, estruturas e incentivos, que compõem o sistema de
controle de gestão da organização em questão e direciona o comportamento dos
administradores para o cumprimento dos objetivos estipulados~\cite{morth2004soft}.


\subsection{Processo}

Os conjuntos de processos definidos pela governança visam, além de organizar, 
dar transparência ao trabalho a ser realizado.
%
Processo é um conjunto sequencial de ações baseado em estratégia para alcançar
um objetvo. Para definir uma estratégia são necessarios 3 passos:
(i) identificar a situação do ambiente;
(ii) identificar a situação da organização,e por fim,
(iii) comparar a situação do ambiente e da organização para identificar
os cursos alternativos de ação e escolher a melhor alternativa.~\cite{molinarogestao} 

No contexto do Novo Portal do Software Público Brasileiro, a governaça
pode ser usada para definir um processo que auxilie na gestão do Portal
como um todo e, mais especificamente, das comunidades que nele estão contidas,
imprimindo organização e controle para atender a demanda não somente do
Governo, mas também dos usuários da nova plataforma.

Para que este desenho faça sentido, é necessário que seja colcado no processo
somente o que realmente tem valor de negócio para o usuário e para os gestores.
%
Portanto, a definição da governaça do Portal do Software Público Brasileiro
dará subsídios para que sejam observados os padrões de uso e colaboração na nova
plaforma, podendo assim ser geradas as ``boas pŕaticas'' no novo ecossistema
de ambientes do Software Público Brasileiro.

